**彼得·威廉·波塔**（，）[南非](../Page/南非.md "wikilink")[國民黨政治家](../Page/國民黨_\(南非\).md "wikilink")，外号“大鳄鱼”（南非荷兰语：“Die
Groot
Krokodil”），从1978年至1984年任[南非总理](../Page/南非总理.md "wikilink")，从1984年至1989年任[南非总统](../Page/南非总统.md "wikilink")，執政十一年，他是[南非种族隔离制度坚定维护者](../Page/南非种族隔离制度.md "wikilink")。

## 总理

1948年波塔作为[南非国民党的成员首次被选入议会](../Page/南非国民党.md "wikilink")，1966年当时的南非总理[巴尔萨泽·约翰内斯·沃斯特任命他为国防部长](../Page/巴尔萨泽·约翰内斯·沃斯特.md "wikilink")。1978年沃斯特退职后南非议会将波塔选为其继承人。

波塔普遍被看作是一个保守的政治家，但比起他的前任来他更务实。他大胆推进宪法改革，并希望将在南非建立一个联邦制度的国家。在他的计划中，这个国家的最高权力在于一个由白人统治的中央政府，而地方上则有自主的“黑人家园”（）地区作为联邦的组成部分。

任国防部长时波塔积极努力提高南非的军事力量。任总理时他试图改善与西方（尤其是[美国](../Page/美国.md "wikilink")）的关系，但其成就不大。他强调南非的种族歧视制度的确不得人心，但是为了抵抗已经在[安哥拉和](../Page/安哥拉.md "wikilink")[莫桑比克站脚的非洲](../Page/莫桑比克.md "wikilink")[共产主义入侵南非](../Page/共产主义.md "wikilink")，这个措施不可避免。

1980年10月，波塔曾訪問在[臺灣的](../Page/臺灣.md "wikilink")[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")。獲[蔣經國總統代表中華民國政府頒贈特種大綬](../Page/蔣經國.md "wikilink")[卿雲勳章予波塔](../Page/卿雲勳章.md "wikilink")。\[1\]

1980年代波塔与[以色列合作建立了一个南非的秘密](../Page/以色列.md "wikilink")[核武器计划](../Page/核武器.md "wikilink")。他坚持南非占领西南非洲地区（今天的[纳米比亚](../Page/纳米比亚.md "wikilink")），在纳米比亚波塔负责建立了特种部队[奎威特](../Page/奎威特.md "wikilink")。在[安哥拉内战中南非直到](../Page/安哥拉内战.md "wikilink")1990年代初支持[争取安哥拉彻底独立全国同盟反叛军](../Page/争取安哥拉彻底独立全国同盟.md "wikilink")。为了保障南非的军事力量，从1981年开始南非引入了一套非常严格的义务兵制度，事实上所有南非白人到他们55岁以前内年均必须不同程度地服役。

## 总统

1983年波塔提议了一个新的宪法让白人投票。这个新的宪法虽然没有建立一个联邦制度，但是它建立了两个新的议会，除原有的白人议会外再建立一个有色人种的议会和一个印度人的议会。虽然这三个议会的立法权利相同，但是每个议会通过的法律仅限用于组成该议会的人群，而三個議會的代表共同選舉總統（由於白人佔多數，因此波塔肯定當選）。这个新宪法还改变了政府组织，总理被取消，总统的执行权被扩大。总统和内阁仅负责国家工作，如國防、外交和种族关系。虽然黑人批评这个新的宪法没有交给黑人任何政府角色，但是许多外国评论家赞扬它为一系列改革的“第一步”。1984年波塔被选为这个新通过的宪法的第一位总统。

新宪法的总统制巩固了波塔本人的权力。此前他就通过议会通过了一系列法律限制[言论自由](../Page/言论自由.md "wikilink")，打击对政府决定的批评。

波塔的獨裁專斷作风使得他在某些西方国家中非常不受欢迎，许多人称他为残酷的、种族主义的独裁者。许多西方国家（包括[美国](../Page/美国.md "wikilink")、[英国和](../Page/英国.md "wikilink")[英联邦](../Page/英联邦.md "wikilink")）讨论过通过对南非进行[经济制裁来削弱其白人政权](../Page/经济制裁.md "wikilink")。1980年代末随着外国在南非投资的减少给南非国民经济造成了巨大的困难。

## 种族隔离

在一定程度上，波塔的种族隔离政策比他的前任的要宽：过去被禁止的种族间的婚姻被合法化，禁止建立跨种族党派的宪法规定被取消。此外他还放宽了禁止非白人在一定地区居住的法令。1983年的宪法为有色人种和印度人带来了有限的政治权利。但是在向黑人提交政治权利和结束白人统治的中心问题上，波塔毫不让步。面对不断加强的不服从和动乱，他进行更强烈的国家镇压，比如利用紧急状态和受到国家支持的对反种族隔离人士的袭击行动。他坚决不肯与[非洲人国民大会谈判](../Page/非洲人国民大会.md "wikilink")。

他1985年的一次演講非常典型地反映他的立場。本来大家都以为波塔将在这个演讲中宣布新的改革。相反地，他拒绝对黑人多数人群做出任何让步，拒绝释放[纳尔逊·曼德拉](../Page/纳尔逊·曼德拉.md "wikilink")。他在这个演讲中对国际舆论的反抗导致了南非进一步的對外隔离。对南非进行经济制裁的呼吁成为现实，南非货币[兰特贬值迅速](../Page/兰特.md "wikilink")。同年波塔宣布南非进入[紧急状态](../Page/紧急状态.md "wikilink")。

## 下台

波塔的不妥协政策分裂了他自己的党，最后导致了南非国民党的长期不和。1989年2月传出波塔中风的消息。在内阁内部和外国（尤其美国和英国）的压力下波塔辞职。比较温和的[戴克拉克于](../Page/戴克拉克.md "wikilink")1989年底成为南非总统。数月内戴克拉克宣布不再禁止反种族隔离组织，包括非洲人国民大会、释放曼德拉，并开始与国民大会谈判。在戴克拉克统治时期种族隔离被放弃，与国民大会之间的谈判导致了1994年4月27日南非的第一个所有种族参加的民主选举。

## 退休與去世

波塔回到他在[西开普省的家乡](../Page/西开普省.md "wikilink")，大多数时间里不被媒体注意。他始终反对戴克拉克的改革，拒绝在曼德拉政府的[真相和调解委员会上作证](../Page/真相和调解委员会.md "wikilink")，来揭发种族隔离时期的罪行。1998年8月他被捕并被判刑，原因是他拒绝证明他到1989年为止所领导的[南非国家安全委员会犯的人权罪行和其它暴力罪行](../Page/南非国家安全委员会.md "wikilink")。不过该案最后并未宣判。

他与他政府中的外长[皮克·波塔](../Page/皮克·波塔.md "wikilink")(Roelof Frederik "Pik"
Botha)不是亲戚。

他在1989年[中風](../Page/中風.md "wikilink")，因而左邊部分身體癱瘓。2006年10月31日星期二因[心脏病於](../Page/心脏病.md "wikilink")[西開普省](../Page/西開普省.md "wikilink")[韦尔德尼斯](../Page/韦尔德尼斯.md "wikilink")(Wilderness
)的家中去世，終年90岁。

波塔去世后，前总统[纳尔逊·曼德拉称](../Page/纳尔逊·曼德拉.md "wikilink"):“尽管博塔先生仍将象征着种族隔离，但我们还记得他一步一步地铺平了道路，让我们的国家走向最终的和平谈判。”总统[塔博·姆贝基宣布下半旗](../Page/塔博·姆贝基.md "wikilink")，以纪念这一位前国家元首。博塔的家庭11月8日在乔治镇举行一个私人的葬礼。姆贝基，尽管他在种族隔离时期失去了一个哥哥、一个儿子和一个表弟，但也参加了葬礼。

## 個人生活

波塔在1943年和Anna Elizabeth Rossouw結婚，生了三個女兒和兩個兒子。在Anna Elizabeth Rossouw
1977年逝世後，他在1998年6月22日和Barbara Robertson結婚。

[分類:卿雲勳章獲得者](../Page/分類:卿雲勳章獲得者.md "wikilink")
[分類:冷戰時期領袖](../Page/分類:冷戰時期領袖.md "wikilink")

[Category:南非总理](../Category/南非总理.md "wikilink")
[Category:南非总统](../Category/南非总统.md "wikilink")

1.  [南非共和國總理波塔訪問中華民國](http://catalog.digitalarchives.tw/item/00/3a/1b/29.html)